\chapter{Anforderungen}

Die folgende Liste zeigt die zu Beginn der Arbeit mit dem Industriepartner definierten
Anforderungen. Diese sind in Anforderungen an die Machbarkeitsstudie, und die Anforderungen an das
Produkt unterteilt. Die Anforderungen an das Produkt sind für die Machbarkeitsstudie noch nicht
relevant.
\\
\begin{longtable}{p{0.5cm} p{0.5cm} p{8.5cm} p{2cm} } \toprule
	\textbf{Nr.}	&  &\textbf{Anforderung} & \textbf{Priorität} \\	
	\midrule
	\endhead
	\multicolumn{3}{l}{\emph{Fortsetzung auf nächster Seite}}	\\ \bottomrule \endfoot \endlastfoot
	\\
	  &		&\multicolumn{2}{l}{\textbf{Anforderungen an die Machbarkeitsstudie}}							
	\\
	1 & 	&	Es ist zu überprüfen, ob mit einem Beschleunigungssensor 
				Vandalismus an einer Uhr (Beschädigung Scheibe, Uhrwerk) 
				erkannt werden kann												& Forderung \\ 
	2 &  	& 	Der Vandalismus muss von Windböen und der Sog-Druckwelle 
				eines Zuges unterschieden werden können. 						& Forderung \\		
	3 & 	& 	Es sollen verschiedene Schock-Situationen getestet werden.		& Forderung \\
	  & 3.1	&	Es soll ein geeigneter Messaufbau entwickelt werden, um 
				die Schock-Situationen zu simulieren. 							& Forderung \\
	  & 3.2 & 	Der Messaufbau muss so gewählt werden, dass die Messungen 
				reproduzierbar sind. 											& Forderung \\
	4 & 	&	Falls die Detektion möglich ist, soll ein geeigneter 
				Algorithmus entwickelt werden (z.B. in MATLAB). 				& Forderung \\
	5 & 	& 	Es soll abgeklärt werden, ob die Implementierung auf dem
				vorhandenem ATMEL- Kontroller realisiert werden kann.			& Forderung \\
	  &	5.1	&	Falls die Implementierung auf dem ATMEL- Kontroller nicht
				realisiert werden kann, muss abgeklärt werden, welche
				anderen Komponenten benötigt werden.							& Forderung \\
	6 &		& 	Der Stromverbrauch der Produkterweiterung soll abgeklärt und
				dokumentiert werden.											& Forderung \\
	7 & 	& 	Es soll abgeklärt werden, ob eine vorhandene Schnittstelle 
				(SPI, I2C, UART) verwendet werden kann.							& Forderung \\
	\\
	 &		&\multicolumn{2}{l}{\textbf{Anforderungen an das Produkt}}								
	\\
	1 &		& 	Die Sensorik darf von aussen nicht sichtbar sein.				& Forderung \\
	2 & 	& 	Der Alarm soll mittels SNMP über die bestehende Uhrsteuerung
				abgesetzt werden können.										& Forderung \\
	3 &		&	Die Kosten für den Sensor liegen im Breich von 5 bis maximal 10 Fr.
				pro Stück.														& Forderung \\
	4 & 	& 	Das Sensormodul soll einfach in der Uhr montiert werden können.
				Die Platzverhältnisse sind insofern beschränkt, dass die
				Beleuchtung der Uhr nicht gestört wird (siehe Anforderung
				Produkt Nr. 1)													& Forderung \\
	5 & 	&	Das Produkt muss bei einer Betriebstemperatur von -30 bis +70°C 
				arbeiten.  														& Forderung \\
	\bottomrule					 	
	\caption{Anforderungen an die Machbarkeitsstudie und an das Produkt} 
	\label{tab:Anforderungen}
\end{longtable}