\chapter{Einleitung}
	\section{Aufgabenstellung}
	NTP-synchronisierte Aussenuhren bieten die Möglichkeit, eine Nachricht über das Netzwerk
	abzusetzen. Es wäre daher sinnvoll, dass bei einer durch Vandalismus beschädigten Aussenuhr ein
	Alarm-Signal über das Netzwerk abgegeben werden könnte. Deshalb ist abzuklären, ob die Erkennung
	eines solchen Events mittels Beschleunigungsmessung grundsätzlich möglich ist. Ein geeigneter
	Beschleunigungssensor soll dafür evaluiert werden. Ein Messaufbau muss entwickelt werden, um
	Schock-Signale zu simulieren. Die Messungen mit diesem Versuchsaufbau sollen möglichst
	reproduzierbar sein. Es muss abgeklärt werden, ob die Detektion zuverlässig ist und Vandalismus von
	Windböen und der Sogdruckwelle eines Zuges unterschieden werden können. Ein geeigneter Algorithmus
	für die Detektion soll entwickelt werden. Es sollen Abklärungen gemacht werden, wie ein Shock
	Detector am besten in den bestehenden Uhrenaufbau integriert werden kann.
	
	Die ursprüngliche schriftliche Aufgabenstellung befindet sich im Anhang \ref{aufgabenstellung}. Die oben beschriebene
	Aufgabenstellung entspricht den definierten Zielen aus der ersten Besprechung zu Beginn der Arbeit mit der
	Firma Moser-Baer AG. Eine ausführliche Anforderungsliste befindet sich im Anhang \ref{chap:anforderungsliste} 
	
	\section{Inhalt der Arbeit}
	Der erste Teil der Arbeit beinhaltet die Grundlagen der Arbeit. Die nötigen physikalischen Begriffe
	werden erläutert, bekanntes zu Sog-Druckwellen von Zügen vorgestellt. Es wird eine Übersicht zu den
	verschiedenen Beschleunigungssensoren mit ihren Eigenschaften und Einsatzgebieten gegeben.
	Der Hauptteil klärt einerseits die Machbarkeit und beantwortet somit die Frage, ob die Detektion von 
	Schock Events mittels Beschleunigungssensoren möglich ist. Andererseits wird die Umsetzung eines
	ersten Shock Detector Moduls dokumentiert. In einem letzten Teil werden die gewonnen Erkenntnisse 
	zusammengefasst und diskutiert. 
	