\chapter{Fazit der Machbarkeitsstudie}
	Ein Schlag auf die Scheibe der Aussenuhr hat schnell grosse Beschleunigungen im dreistelligen
	Bereich zur Folge. Die beste Position für den Beschleunigungssensor ist am oder im Uhrwerk.
	Unabhängig vom der Position des Schlags auf der Scheibe werden dort die grössten Beschleunigungen
	gemessen. Der Schlag auf die Scheibe hat neben einer Verbiegung der ganzen Uhr eine Einbuchtung der
	Scheibe und damit eine Komprimierung der Luft zwischen Scheibe und Ziffernblatt zur Folge. Deshalb
	wird das Ziffernblatt angeregt, an welchem das Uhrwerk und somit der Beschleunigungssensor
	befestigt ist. Im Gegensatz dazu wird durch den Aufprall eines Softballs fast
	ausschliesslich die Uhr verbogen. Dies ist auf die Grösse der Kontaktfläche bei der Kraftübertragung zwischen
	Ball und Scheibe zurück zu schliessen.
	Der am Uhrwerk platzierte Sensor erfährt durch die fehlende Einbuchtung der Scheibe eine um
	Faktoren geringere Beschleunigung. Da die Sog-Druckwelle des Zuges auf der ganzen Fläche
	angreift, wird erwartet, dass keine Einbuchtung der Scheibe zustande kommt. Zusätzlich ist die
	Dauer der Anregung durch den vorbeifahrenden Zug zu lang, um die Uhr in Schwingung zu versetzen.
	
	Die Inbetriebnahme des Datenloggers mit dem MEMS-Sensors H3LIS331DL von STMicroelectronics hat gezeigt, dass 
	Schock Detektion mit einem günstigen Sensor und einfachem Algorithmus realisierbar ist. Ein Schwellwert genügt, 
	um den Schock zu detektieren. Abschliessende 
	Tests der Schock Detektion an der Aussenuhr haben die Machbarkeit auch im Versuch bestätigt. 

